\chapter{實驗}
\label{cha:experiments}

本章節針對我們設計的協同運輸系統進行模擬實驗與評估，實驗的目的主要針對系統對於負載的搬運穩定性和姿態的控制，因此我們設計了一個需要讓負載變化不同姿態通過的場景與路徑，並依照不同條件的調整和外力的影響進行實驗。

\section{環境與設定}

我們在Gazebo\cite{gazebo}模擬器中進行實驗。在模擬器中模擬兩架負載量約4公斤的四軸飛行器，並搭載底部俯視的攝影機。兩架飛行器懸吊一個長方體負載（如圖\ref{fig:drones_and_load}所示），在模擬器中的實驗場景執行任務。

實驗場景包含四個部分（如圖\ref{fig:experiment_scene_region_labeled}所示）：第一個部分為上升和下降通道，其路徑設計為讓系統保持負載為傾斜狀態，以兩架飛行器一前一後移動的方式上升和下降通過通道；第二個部分傾斜通道，與第一個部分一樣保持負載為傾斜狀態，不同之處為這個部分以兩架飛行器並行的方式通過；第三個部分為快速移動搬運，讓系統直接、快速的將負載移至指定目標位置；最後一個部分為彎曲通道，路徑設計成讓系統一邊移動一邊控制負載的旋轉，通過彎曲的通道。

\begin{figure} [htp!]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=1.0\textwidth,trim={0 0 0 100},clip]{figures/experiment_scene_region_labeled}
        \caption{實驗場景} 
        \label{fig:experiment_scene_region_labeled}
    \end{center}
\end{figure}

首先，我們會在實驗場景中進行一個對照組的實驗，對照組實驗的負載為長100公分、寬15公分、高10公分、密度為每立方公分0.4公克的長方體，重量為6公斤，懸吊負載的纜繩長度為40公分。接著，為了評估系統在不同條件及外力影響下的穩定度，我們分別進行三個不同設定的實驗：

\begin{itemize}
    \item 實驗一：調整負載重量。
    \item 實驗二：調整纜繩長度。
    \item 實驗三：在實驗環境中加入風。
\end{itemize}

在實驗一中，我們將負載之高度調整為8公分、6公分和4公分，負載的重量分別會是4.8公斤、3.6公斤和2.4公斤，考驗系統在不同重量下的穩定度。
在實驗二中，調整纜繩長度至50公分、60公分、70公分和80公分，除了評估在不同纜繩長度的情況下之穩定度，因為纜繩長度的調整使標記在影像中的大小改變，實驗二之結果也可以用於評估負載狀態估計對於不同標記大小的穩定度。
在實驗三中，分別加入蒲福氏風級4到5級（風速為每秒5.5公尺到每秒10.7公尺），持續時間較長的微風，與蒲福氏風級6到7級（風速為每秒10.8公尺到每秒17.1公尺），持續時間較短的陣風，觀察系統在受外力影響時，修正狀態之效果及穩定度。

\section{對照組的結果}

對照組的結果可以在圖\ref{fig:experiment_base}中看到負載位置與姿態的變化和負載位姿的估計誤差，圖中以黑線分隔實驗的四個部分：（1）上升和下降通道、（2）傾斜通道、（3）快速移動和（4）彎曲通道。

在圖\ref{fig:experiment_base:payload_pose_estimation_error}中，可以觀察到在運輸的過程中，負載的位姿會有低機率產生較大的估計誤差。造成較大的估計誤差之原因為在標記檢測時，標記的方向（偏擺，$\psi$）錯誤，導致計算出的負載位姿錯誤。我們統計了全部實驗的負載位姿估算錯誤，此錯誤僅佔全部的估計結果不到百分之一，並且對於飛行器的控制不會帶來影響。

\begin{figure} [htp!]
    \centering
    \subfigure[負載位姿變化]{
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/experiment_base/payload_pose}
        \label{fig:experiment_base:payload_pose}
    } \\
    \subfigure[負載位姿估計誤差]{
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/experiment_base/payload_pose_estimation_error}
        \label{fig:experiment_base:payload_pose_estimation_error}
    }
    \caption{對照組的結果} 
    \label{fig:experiment_base}
\end{figure}

\section{調整負載重量之影響}
\label{subsc:experiment_1}

將對照組與三個不同重量之實驗各進行十次，統計結果可以在表\ref{tbl:experiment_1:swing_angle}和表\ref{tbl:experiment_1:estimation_error}中看到。對於評估系統保持負載狀態的穩定度，我們以標記與飛行器之相對位置推算出的負載擺蕩角度做為評估依據，在表\ref{tbl:experiment_1:swing_angle}可以看到負載重量較輕的實驗，負載擺蕩角度之範圍較大，平均的擺蕩角度小於2.5度。依照先前發現較大的負載位姿估計誤差僅占所有的結果不到1\%，我們將十次實驗的負載狀態估計誤差結果取負載偏擺誤差前99\%的結果，統計結果在表\ref{tbl:experiment_1:estimation_error}中可以看到，因為重量較輕的實驗平均擺蕩角度稍大，負載在擺蕩時，主要以負載的俯仰和偏擺變化較大，使得俯仰和偏擺估計誤差因位擺蕩變大而誤差變大，而座標與翻滾的估計誤差並沒有受到影響。

\
\begin{table} [htb]
    \caption{不同負載重量之負載穩定度與擺蕩角度}
    \label{tbl:experiment_1:swing_angle}
    \begin{center}
        \input{tables/experiment_1/swing_angle_zh-hant.tex}
    \end{center}
\end{table}

\begin{table} [htb]
    \caption{不同負載重量之負載位姿估計誤差}
    \label{tbl:experiment_1:estimation_error}
    \begin{center}
        \input{tables/experiment_1/estimation_error_zh-hant.tex}
    \end{center}
\end{table}

\section{調整纜繩長度之影響}

表\ref{tbl:experiment_2:swing_angle}和表\ref{tbl:experiment_2:estimation_error}為調整纜繩長度的分別進行十次實驗之擺蕩角度和估計誤差的統計結果。負載的位姿估計誤差受到標記在影像中的大小影響，相差兩倍的40公分與80公分實驗之估計誤差也相差將近兩倍。除了因為纜繩長度較長而負載容易擺蕩，也會因為估計誤差較大而影響飛行器的控制，但飛行器的PID控制器透過穩定標記與飛行器之相對狀態，將纜繩長度80公分之實驗的負載擺蕩角度控制在平均2度左右。

\begin{table} [htb]
    \caption{不同纜繩長度之負載穩定度與擺蕩角度}
    \label{tbl:experiment_2:swing_angle}
    \begin{center}
        \input{tables/experiment_2/swing_angle_zh-hant.tex}
    \end{center}
\end{table}

\begin{table} [htb]
    \caption{不同纜繩長度之負載位姿估計誤差}
    \label{tbl:experiment_2:estimation_error}
    \begin{center}
        \input{tables/experiment_2/estimation_error_zh-hant.tex}
    \end{center}
\end{table}

\section{環境風之影響}

在圖\ref{fig:experiment_3:breeze}和圖\ref{fig:experiment_3:gust}中可以看到隨機產生的風以及系統受到風的影響的結果。圖\ref{fig:experiment_3:breeze:wind}和圖\ref{fig:experiment_3:gust:wind}為風之速度與方向，風的方向為在座標系統$I$中$x$-$y$平面上的向量角度。圖\ref{fig:experiment_3:breeze:payload_trajectory_deviation}和圖\ref{fig:experiment_3:gust:payload_trajectory_deviation}為在實驗中負載位置與期望路徑之偏差，可以觀察到系統在受到風影響後，將負載位置移動回期望的路徑上，並修正負載的狀態至期望的範圍內（圖\ref{fig:experiment_3:breeze:payload_pose_attitude}和圖\ref{fig:experiment_3:gust:payload_pose_attitude}）。雖然負載的位置與姿態並沒有因為較弱持續時間較長的微風而受到較大的影響，但為了保持負載的狀態在期望的範圍內，使整體任務花費的時間相對較長。

\begin{figure} [htp!]
    \centering
    \subfigure[風的速度與方向]{
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/experiment_3/breeze/wind}
        \label{fig:experiment_3:breeze:wind}
    } \\
    \subfigure[負載位置與期望路徑之偏差]{
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/experiment_3/breeze/payload_trajectory_deviation_2d}
        \label{fig:experiment_3:breeze:payload_trajectory_deviation}
    } \\
    \subfigure[負載姿態]{
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/experiment_3/breeze/payload_pose_attitude}
        \label{fig:experiment_3:breeze:payload_pose_attitude}
    }
    \caption{實驗四之微風的影響} 
    \label{fig:experiment_3:breeze}
\end{figure}

\begin{figure} [htp!]
    \centering
    \subfigure[風的速度與方向]{
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/experiment_3/gust/wind}
        \label{fig:experiment_3:gust:wind}
    } \\
    \subfigure[負載位置與期望路徑之偏差]{
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/experiment_3/gust/payload_trajectory_deviation_2d}
        \label{fig:experiment_3:gust:payload_trajectory_deviation}
    } \\
    \subfigure[負載姿態]{
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/experiment_3/gust/payload_pose_attitude}
        \label{fig:experiment_3:gust:payload_pose_attitude}
    }
    \caption{實驗四之陣風的影響} 
    \label{fig:experiment_3:gust}
\end{figure}

因為負載姿態並沒有受到微風之影響，所以負載位姿估計誤差在微風的情況並沒有受到影響（表\ref{tbl:experiment_3:estimation_error}）。而因為陣風會導致負載的擺蕩（圖\ref{fig:experiment_3:gust:payload_pose_attitude}中負載的俯仰），與受到不同重量之影響（\ref{subsc:experiment_1}小節）相同，因為負載的擺蕩導致在估計負載俯仰和偏擺的估計誤差相對較大。

% \begin{table} [htb]
%     \caption{受風的影響之負載穩定度與擺蕩角度}
%     \label{tbl:experiment_3:swing_angle}
%     \begin{center}
%         \input{tables/experiment_3/swing_angle_zh-hant.tex}
%     \end{center}
% \end{table}

\begin{table} [htb]
    \caption{受風的影響之負載位姿估計誤差}
    \label{tbl:experiment_3:estimation_error}
    \begin{center}
        \input{tables/experiment_3/estimation_error_zh-hant.tex}
    \end{center}
\end{table}
